<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Certayne briefe rules of the regiment or construction of the eyght partes of speche in englishe and latine.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1537</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 56 KB of XML-encoded text transcribed from 24 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2014-11">2014-11 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A11182</idno>
            <idno type="STC">STC 21447</idno>
            <idno type="STC">ESTC S104736</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99840469</idno>
            <idno type="PROQUEST">99840469</idno>
            <idno type="VID">4978</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online text creation partnership.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A11182)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 4978)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 143:08)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Certayne briefe rules of the regiment or construction of the eyght partes of speche in englishe and latine.</title>
               </titleStmt>
               <extent>[44] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>In aedibus Thomae Bertheleti regii impressoris],</publisher>
                  <pubPlace>[Londini :</pubPlace>
                  <date>M.D.XXXVII.[1537]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Place of publication and printer's name from colophon.</note>
                  <note>Title within woodcut architectural frame on which is engraved: "1534".</note>
                  <note>Text in English and Latin.</note>
                  <note>Signatures: A-C(-C7-8).</note>
                  <note>Reproduction of the original in Bodleian Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Latin language --  Grammar --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2012-06</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-12</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-02</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2013-05</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2014-03</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:4978:1"/>
            <pb facs="tcp:4978:1"/>
            <p>
               <hi>CERTAYNE BRIEFE RV<g ref="char:EOLhyphen"/>LES OF THE</hi> regiment or conſtruction of the eyght partes of ſpeche, in en<g ref="char:EOLhyphen"/>gliſhe and latine.</p>
            <p>M.D.XXXVII.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:4978:2"/>
            <head>¶ Ad lectorem.</head>
            <p>PErſuaſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tibi ſit candide lector, non abſre ceciniſſe Horatiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>,</p>
            <p>Quid quid praecipies, eſto breuis, vt cito dicta</p>
            <p>Percipiant animi dociles, teneant<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> fideles. Etenim praeceptionum prolixitas et incerti<g ref="char:EOLhyphen"/>tudo, teneriuſcula et imbecilliuſcula tiru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cu<g ref="char:EOLhyphen"/>loru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ingeniola obtu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dit enecat et ad literaru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nauſeam adigit. Cui quide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> malo hic partim conſultum vides. Proponu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur. n. regulae quae<g ref="char:EOLhyphen"/>dam grammaticae ſintaxeos paucae et certae, at<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> eo ordine, vt quiuis facile ediſcat, primu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>maticis concorda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tijs, deinde ſeorſim de noi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>e et caeteris orationis ꝑtibus <g ref="char:abpre">p̄</g>cipitur, poſtremo diuerſum diuerſorum verboru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> re<g ref="char:EOLhyphen"/>gimen penitus amputatur, et in calce libelli alphabetico elencho adſcribitur. Anglicis, la tina cum exemplis ſub<gap reason="illegible" resp="#KEYERS" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ciuntur, vt eade<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> o<g ref="char:EOLhyphen"/>pera regulas intelliga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, et latine diſca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t. Por<g ref="char:EOLhyphen"/>ro compendio anxie ſtudetur, ſuperflua oi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>a reſecantur. Adeo melius eſt deſiderari quae<g ref="char:EOLhyphen"/>da<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, praeceptorum diligentia inter docendum ſuppleri, <expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abquam"/>
                  </am>
                  <ex>quam</ex>
               </expan> immenſa praeceptionu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mole im<g ref="char:EOLhyphen"/>becillos adhuc animos obrui. Pueris haec ſcribuntur, quibus optandu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, vt cum literis, pietatem facile foeliciter<expan>
                  <am>
                     <g ref="char:abque"/>
                  </am>
                  <ex>que</ex>
               </expan> imbibant. Vale.</p>
         </div>
         <div type="grammar">
            <div type="subpart">
               <pb facs="tcp:4978:2"/>
               <head>The fyrſte concorde.</head>
               <p>
                  <seg rend="decorInit">A</seg> Verbe perſonal of mode fynite, agreeth with his nominatiue caſe in nom<g ref="char:EOLhyphen"/>ber and perſon, <hi>vt, Ego lego, Tulegis, Ille legit. Verbum perſonale finiti modi cohaeret cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>natiuo, numero et perſo<g ref="char:EOLhyphen"/>na. Exipiuntur collectiua, vt Pars abiere, V<g ref="char:EOLhyphen"/>ter<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> deludunter dolis.</hi>
               </p>
               <p>¶ Moids finite be the indicatiue, impera<g ref="char:EOLhyphen"/>tiue, optatiue, coniunctiue.</p>
               <p>
                  <hi>Modifiniti ſunt indicatiuus, imperatiuus, optatiuus, coniunctiuus.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The principall verbe.</head>
               <p>¶ Whan an englyſhe is gyuen, to be made in latin, ye muſte reherſe it, and loke oute the principall verbe. If there be many ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bes in a ſentence, thy fyrſte is the principal verbe, if it be not the infinityue mode, and haue before him no relatiue, as, that, who<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, whiche, nor coniunction, as <hi>vt, cum, ne. &amp;c.</hi> Ye ſhal knowe the verbe by theſe wordes, do, dyd, had, wyl, ſhal, wolde, ſhulde, may, mighte, am, arte, is, was, were, be, canne, coulde, muſt, whiche be ſygnes before ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bes, or elles verbes them ſelfe.</p>
               <pb facs="tcp:4978:3"/>
               <p>Cum ſermo aliquis in latinum ſit verte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dus, principale verbum exquire, cui nominatiuum caſum prepone,<note place="margin">Emphaſis eſt, cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ali<g ref="char:EOLhyphen"/>cuiꝰ genus ſectam vel officiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ab aliis diſti<g ref="char:EOLhyphen"/>guimꝰ, vt, Vos dam<g ref="char:EOLhyphen"/>naſtis, ni<g ref="char:EOLhyphen"/>miru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                     <expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abqui"/>
                        </am>
                        <ex>qui</ex>
                     </expan> iu<g ref="char:EOLhyphen"/>dicu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> offici o fu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gimini Emphaſis eſt cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> minꝰ dicitur et plus intel<g ref="char:EOLhyphen"/>ligitur, q<hi rend="sup">o</hi>d i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> prono<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ibꝰ accidit, vt Cantando tu illu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>? Tu amplioris ſignifican<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae et affe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctus laten<g ref="char:EOLhyphen"/>tis cauſſa additur.</note> qui ſi fuerit primae, aut ſecu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>dae perſonae, non exprimitur, niſi diſcretionis aut emphaſis cauſa, vt, Nos accuſauimus. Tu audes iſta loqui?</p>
               <p>Aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do verbu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> infinitum ponitur pro no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatiuo, vt, Mentiri non eſt meu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do oratio, vt, Adde, ꝙ ingenuas didiciſſe fideli<g ref="char:EOLhyphen"/>ter artes, Emollit mores, nec ſinit eſſe feros.</p>
               <p>Aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do aduerbium cum nomine, vt, Par<g ref="char:EOLhyphen"/>tim virorum ſunt occiſi. Plus decem homi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes perierunt.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The nominatiue caſe.</head>
               <p>¶ Whan ye haue found the verbe, aſke this queſtion, who or what, and that word, that anſwereth to the queſtion, ſhall be the no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatiue caſe. Somtyme an hole reaſon is the nominatiue caſe.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Conception of perſons.</head>
               <p>¶ Many nominatiue caſis, with a coniun<g ref="char:EOLhyphen"/>ction copulatiue, wyl haue a verbe plurell, whiche verbe plurell ſhall agree in perſon with the mooſte worthy nominatiue caſe, The fyrſte perſon is more worthy than the ſeconde, and the ſeconde more worthy tha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> the thyrd, the plurell number is more wor<g ref="char:EOLhyphen"/>thy than the ſingular.<note place="margin">Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ceptio eſt co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:abpre">p̄</g>hen ſio i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>digni<g ref="char:EOLhyphen"/>oris ſub di<g ref="char:EOLunhyphen"/>gniori.</note>
               </p>
               <p>
                  <hi>Plures nominatiui verbu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> exigu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t plurale di<g ref="char:EOLhyphen"/>gniores
<pb facs="tcp:4978:3"/>perſonae, vt, Ego et tu ſumus in tu<g ref="char:EOLhyphen"/>to: Tu et pater periclitamini: Pater et prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptor accerſunt te. Prima perſona praeſtat ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cundae, ſecunda tertiae, pluralis numerus ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>gulari.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The ſeconde concorde.</head>
               <p>¶ <hi>The nowne adiectiue agreeth with his ſubſtantiue, in caſe, gender, and number. Likewiſe participles &amp; pronownes be ioy<g ref="char:EOLhyphen"/>ned with ſubſtantiues.</hi>
               </p>
               <p>Adiectiuum cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſubſtantiuo eode<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> caſu, ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nere, et numero cohaeret, vt, Amicus certus in re incerta cernitur. Ad eu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dem modum et participia et pronomina ſubſtantiuis conne<g ref="char:EOLhyphen"/>ctuntur, vt</p>
               <p>Donec eris faelix, multos numerabis amicos.</p>
               <p>Nullus ad amiſſas ibit amicus opes.</p>
               <p>Crede mihi, bene qui latuit, bene vixit, et i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tra Fortunam debet quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> manere ſuam.</p>
               <p>¶ <hi>Whan ye haue an Adiectiue, aſke this queſtion, who, or what, and that that aun<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwereth to the queſtion, ſhall be the ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantiue.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Conception of genders.</head>
               <p>¶ Many ſubſtantiues, with a coniunction copulatiue, wyll haue an adiectyue plurell, whiche adiectyue ſhal agree with the ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantiue of moſte worthy gender.</p>
               <p>
                  <hi>Plura ſubſtantiua exigu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t adiectiuum plurale
<pb facs="tcp:4978:4"/>
                     <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                        <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                     </gap>
                     <pb facs="tcp:4978:4"/>
                     <gap reason="duplicate" resp="#OXF" extent="1 page">
                        <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                     </gap>
                     <pb facs="tcp:4978:5"/>dignioris generis.</hi>
               </p>
               <p>¶ In thynges hauinge lyfe, the maſculine is more worthy than the feminine, and the feminine more worthy than the newtre. In thynges without lyfe, the newtre is moſte worthy, and is commonly vſed, what ſo e<g ref="char:EOLhyphen"/>uer gender the ſubſtantiues be.</p>
               <p>
                  <hi>In rebus animatis maſculinu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> genus eſt dig<g ref="char:EOLhyphen"/>nius foeminino, foemininum neutro, vt, Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ter et pater ſunt boni, Bos et iumentum ſunt ad precepe ligati. In rebus inanimatis, neutru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> genus eſt digniſsimum, et illo vt plurimu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vti<g ref="char:EOLhyphen"/>mur, cuius cun<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> generis fuerint ſubſtantiua, vt, Calceus et ſubucula ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t detrita. Ira et aegri tudo permixta ſunt.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The thyrde concorde.</head>
               <p>¶ The relatyue agreeth with his antece<g ref="char:EOLhyphen"/>dent, in gender, number, and perſon.</p>
               <p>
                  <hi>Relatiuum cum antecede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te, genere, nume<g ref="char:EOLhyphen"/>ro et perſona, concentit, vt, Literae, quas de<g ref="char:EOLhyphen"/>diſti, fuerunt gratae.</hi>
               </p>
               <p>¶ Whan ye haue a relatiue, aſke this que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtion, who or what, and that that aunſwe<g ref="char:EOLhyphen"/>reth to the queſtion, ſhalbe the antecedent.</p>
               <p>¶ Whan this engliſhe, that, may be turned into, whiche, it is a relatiue, other wyſe it is a coniunction, whiche in latyn is called, ꝙ, and properly it may be put away, whan the nominatiue caſe is turned into the accu<g ref="char:EOLunhyphen"/>ſatiue,
<pb facs="tcp:4978:5"/>&amp; the verbe into the infinitiue mode, whiche commonly hath before hym an ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſatiue caſe.</p>
               <p>
                  <hi>Quod coniunctio elega<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ter omittitur, cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatiuus in accuſatiuum muratur, et verbu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in infinitum modum, qui prae ſe accuſatiuum habet vt plurimu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, vt, Gaudeo, ꝙ tu bene va<g ref="char:EOLhyphen"/>les, Gaudeo te bene valere.</hi>
               </p>
               <p>¶ Many antecedentes, with a co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>iunction copulatyue, wil haue a relatiue plurel, whi<g ref="char:EOLhyphen"/>che relatiue ſhall agree with the antecede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t of the moſt worthy gender.</p>
               <p>
                  <hi>Plura antecedentia adſciſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t relatiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plura<g ref="char:EOLhyphen"/>le dignioris generis, vt, Foemina et vir,<note place="margin">Res ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t in animatae, ꝓpterea dixit quae, non quos</note> quos diligis. Arcus et calami quae fregiſti.</hi>
               </p>
               <p>¶ A relatyue, cumminge betwene .ii. ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantiues of dyuers genders, if the later ſubſtantiue be no proper name, may agree in gender with whiche ye wyll: But if the later ſubſtantiue be a proper name, the re<g ref="char:EOLhyphen"/>latiue muſt agree with hym.</p>
               <p>
                  <hi>Si relatiuum interponatur duobus ſubſtanti<g ref="char:EOLhyphen"/>uis diuerſoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> generum, quorum poſterius eſt appellatiuum, reſpondebit vtriuis, vt, Video animal, qui vel quod eſt aſinus. Sin poſterius fuerit proprium, cum illo quadrabit relatiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, vt, Eſt locus in carcere, quod Tullianum ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pellatur.</hi>
               </p>
               <p>¶ Some tyme the relatiue is referred to
<pb facs="tcp:4978:6"/>his pronowne primatiue, vnderſtand in his poſſeſſiue.</p>
               <p>
                  <hi>Aliqua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do relatiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> reſpo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>det primitiuo quod i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> poſſeſſiuo intelligitur, vt, Haec eſt litera mea quiſcribo.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The caſe of the relatiue.</head>
               <p>¶ Whan there cometh no nominatiue caſe betwene the relatiue and the verbe, the re<g ref="char:EOLhyphen"/>latiue ſhall be the nominatyue caſe to the verbe: But whan there cometh a nomina<g ref="char:EOLhyphen"/>tiue caſe betwene the relatiue &amp; the verbe, the relatiue ſhalbe ſuche caſe, as the verbe wyll haue after hym.</p>
               <p>
                  <hi>Cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nullus nominatiuus verbo et relatiuo i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>terponitur, relatiuum erit verbo nominatiuꝰ, vt, Miſer eſt, qui nummos admiratur. At ſi nominatiuus intercedat, relatiuum regitur a verbo, vt, Foelix quem faciunt aliena pericu<g ref="char:EOLhyphen"/>la cautum.</hi>
               </p>
               <p>¶ Nownes interrogatiues and infinites, Folowe the rule of the relatyue, as <hi>quis, v<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, qualis, quantus, quotus, &amp;c.</hi> whiche e<g ref="char:EOLhyphen"/>uer come before the v<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>be lyke the relatiue.</p>
               <p>
                  <hi>Ad ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c formam pertinent interrogatiua et infinita nomina, videlicet quis, vter, qualis, &amp;c. et ſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>per praecedu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t verbu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſicut relatiuum, vt, Hei mihi qualis erat? qualem nun<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> vidi.</hi>
               </p>
               <p>¶ Conſtruction of nownes ſubſtantiues.</p>
               <p>¶ Whan .ii. ſubſtantiues comme to gether,
<pb facs="tcp:4978:6"/>betokenynge diuerſe thynges, the one ſhal be the genitiue caſe, and, of, commonly is his ſygne. But if they longe bothe to one thynge, they ſhall be put bothe in one caſe.</p>
               <p>
                  <hi>Cum duo co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>currunt ſubſtantiua diuerſa ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnifica<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tia, alteru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> in genitiuo ponetur, vt, A<g ref="char:EOLhyphen"/>mor nu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mi. Facu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dia Ciceronis. At ꝑ appoſiti<g ref="char:EOLhyphen"/>onem ponu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur in eode<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> caſu. Appoſitio eſt du orum ſubſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tiuorum eiuſdem caſus quorum vnum declarat alteru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> immediata coniunctio, vt, Effodiuntur opes irritamenta malorum.</hi>
               </p>
               <p>¶ An adiectiue in the neutre gendre, put alone without a ſubſtantiue, ſtandeth for a ſubſtantyue, and oftentymes requireth a genitiue caſe.</p>
               <p>
                  <hi>A diectiuum in neutro genere abſolute poſi tum, eſt tan<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> ſubſtantiuum, et non recuſat ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nitiuum, vt, Multu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> lucri, Id operis, Quid rei?</hi>
                  <note place="margin">Atticirm<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeu a<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tipto<g ref="char:EOLhyphen"/>ſis.</note> 
                  <hi>Hoc noctis, Id genꝰ quod genus figurata ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, pro ei<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>us generis. &amp;c.</hi>
               </p>
               <p>¶ The prayſe or diſpreyſe of a thynge is vſed diuerſly, but mooſte commonly in the ablatiue caſe.</p>
               <p>
                  <hi>Laus vel vituperiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> rei varijs modis effertur, at frequentius in ablatiuo, vt, Puer bona in<g ref="char:EOLhyphen"/>dole, Puer bonae indolis, Puer bonus indole, et puer bonus indole<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſinecdochice. Sinecdo<g ref="char:EOLhyphen"/>che eſt, cum id quod partis eſt, attribuitur to<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, et pars ponitur in ablatiuo vel accuſatiuo.</hi>
               </p>
               <pb facs="tcp:4978:7"/>
               <p>¶ A nowne proper is put after a nowne ap<g ref="char:EOLunhyphen"/>pellatyue in lyke caſe, other in the genitiue caſe.</p>
               <p>
                  <hi>Species ſubijcitur generi, vel in eodem ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſu, vel in genitiuo, vt, Nomen Cato vel Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tonis. In vrbe Roma, vel Romae.</hi>
               </p>
               <p>¶ Opus et vſus for nede, requireth an abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tiue caſe.</p>
               <p>
                  <hi>Opus et vſus ablatiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> exigunt, vt, Opus eſt mihi tuo iudicio. Viginti minis vſus eſt filio, apud Plautum: et, Opus eſt mihi viaticum.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Conſtruction of adiectiues.</head>
               <p>¶ <hi>Nownes of the comparatiue degre, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uynge than, or by, after them, wyl haue an ablatiue caſe, but whan they haue after the<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, of, or amonge, they wyll haue a genityue caſe. The ſuparlatyue degree requireth a genitiue caſe, beſide the caſes with prepo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitions.</hi>
               </p>
               <p>Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>paratiua cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> exponu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur per <expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abquam"/>
                     </am>
                     <ex>quam</ex>
                  </expan> vel per,<note place="margin">Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>para<g ref="char:EOLhyphen"/>tiuum fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cit co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>para<g ref="char:EOLunhyphen"/>tio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>em i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ter duo, ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>latiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ter plura.</note> ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciſcunt ablatiuum, vt, Vilius argentu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſt au<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, virtutibus aurum. Sum maior te quatuor annis. Cum autem exponuntur per ex, vel in<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, genitiuum admittunt, vt, O maior iuue<g ref="char:EOLhyphen"/>uu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Superlatiua gaudent genitiuis, praeter ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> praepoſitionibus, vt, Titides Danaum fortiſsimus. Multo longe vtri<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> gradui anne<g ref="char:EOLhyphen"/>ctu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur, vt, Multo potior: Longe doctiſsimus.</p>
               <p>¶ <hi>Nownes partitiues, or lyke partitiues,
<pb facs="tcp:4978:7"/>and certayne nownes of number, require a genitiue caſe, as</hi> aliquis, vter, neuter, nemo, nullus, ſolus, vnus, medius, quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, quiſquis, quicun<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, quidam, quis for aliquis, or an in<g ref="char:EOLhyphen"/>terrogatiue, vnus, duo, tres, &amp;c. primus ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cundus tertius. &amp;c.</p>
               <p>Partitiua aut pertitiue poſita, et quaeda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> nu<g ref="char:EOLhyphen"/>meralia, genitiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> admittunt, vt, Quorum al<g ref="char:EOLhyphen"/>tera exemplis alter ſcientia te poſs it augere. Nemo hominu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Quiſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> huius nationis. Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dius duorum, primus omnium, ſapientu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> octa uus. Centum virorum duo, exponuntur au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem per ex, de, aut inter.</p>
               <p>¶ <hi>Adiectiues, that ſignifie deſyre, know<g ref="char:EOLhyphen"/>lege, or remembrance, and ſuche lyke, re<g ref="char:EOLhyphen"/>quire a genitiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Adiectiua, quae deſiderium, noticia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, memo<g ref="char:EOLhyphen"/>ria<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> &amp;c. ſignificant, genitiuum adſciſcuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, vt Cupidus auri, Ignarus omnium, Fide<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s animi, Dubius me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tis, Peritus belli, Memor preteri<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, Reus furti.</p>
               <p>¶ <hi>Adiectiues, ſignifienge fulnes or emp<g ref="char:EOLhyphen"/>tines, require a genitiue or an ablatiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Quae copiam aut inopia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſignificant, geniti<g ref="char:EOLhyphen"/>uum aut ablatiuum admittunt, vt, Ditiſsimus agri. Stultoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> plena ſunt omnia. Copijs abu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>dans. Crura thimo plena. Vacuus a periculo. Vacuus ira. Vacuus curarum.</p>
               <p>¶ <hi>Participles whan they be chaunged in<g ref="char:EOLhyphen"/>to
<pb facs="tcp:4978:8"/>to nownes, require a genitiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Participia, cum degera<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t in nomina, adſciſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cunt genitiuum, vt, Fugitans litiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, Sitiens au<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, Indoctus pilae, Cupientiſsimus tui.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <p>¶ <hi>Certayne nownes wyll haue a genityue or a datiue, as theſe and other lyke.</hi>
               </p>
               <p>Quaeda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> genitiuum vel datiuum exigunt, vt haec et ſimilia,</p>
               <p>
                  <table>
                     <row>
                        <cell rows="2">Affinis </cell>
                        <cell>ſenectutis </cell>
                        <cell rows="2">ꝓpriꝰ </cell>
                        <cell>hominis</cell>
                        <cell rows="2">Similis </cell>
                        <cell>pr<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>is</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>ſenectuti</cell>
                        <cell>homini</cell>
                        <cell>par<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>i</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="2">Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mune </cell>
                        <cell>
                           <g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>onium </cell>
                        <cell rows="2">par </cell>
                        <cell>tui </cell>
                        <cell rows="2">Finitimus </cell>
                        <cell>fluuij</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>
                           <g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>onibus</cell>
                        <cell>tibi</cell>
                        <cell>fluuio</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="2">Superſtes </cell>
                        <cell rows="2">paternae </cell>
                        <cell>dignitatis </cell>
                        <cell rows="2">Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſcius </cell>
                        <cell>delicti</cell>
                        <cell rows="2"> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>dignitati</cell>
                        <cell>delicto</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="2">Socius </cell>
                        <cell>belli </cell>
                        <cell rows="2">Amicꝰ </cell>
                        <cell>Caeſaris </cell>
                        <cell rows="2">Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>for<g ref="char:EOLunhyphen"/>mis</cell>
                        <cell>Imaginis</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>bello</cell>
                        <cell>Caeſari</cell>
                        <cell>Imagini</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="3">Propinquus </cell>
                        <cell>vrbis </cell>
                        <cell rows="3">Alienus </cell>
                        <cell>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſilij</cell>
                        <cell rows="3" cols="2"> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="2">vrbi</cell>
                        <cell>co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nſilio</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>a co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſilio</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rows="3">Immunis </cell>
                        <cell>militiae</cell>
                        <cell rows="3" cols="4"> </cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>militia</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>a militia</cell>
                     </row>
                  </table>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <p>¶ <hi>Adiectiues, that betoken profyt or diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>profyt, or be longynge to any thynge, re<g ref="char:EOLhyphen"/>quire a datiue caſe. Lykewyſe nownes, in bilis of the paſſiue ſignification.</hi>
               </p>
               <p>A dietiua, que commodum aut incommo<g ref="char:EOLhyphen"/>dum ſignificant, aut relationem ad aliquid, datiuum poſtulant, vt, Obnoxius illi, Fortu<g ref="char:EOLhyphen"/>na
<pb facs="tcp:4978:8"/>eſt mihi aduerſa, Aptus, acco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>modus, Ido<g ref="char:EOLhyphen"/>neus, vtilis, inutilis, natus bello ad bellum. Item adiectiua in bilis paſſiue ſignificationis, vt, Flebilis, Formidabilis omnibus.</p>
               <p>¶ <hi>The length or bredth or thyknes of any thinge, is put after, in the accuſatyue, and ſomtyme in the ablatiue.</hi>
               </p>
               <p>Menſura rei apponitur i<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> accuſatiuo, interdu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> et ablatiuo, vt, Turris alta trecentos pedes. Arbor lata tres digitos. Liber craſſus tres pollices, vel tribus pollicibus, Non plus pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tent palmam vel palma.</p>
               <p>¶ <hi>The inſtrumente or maner of doynge, is put in the ablatiue caſe after certayne ad<g ref="char:EOLhyphen"/>iectyues.</hi>
               </p>
               <p>Inſtrumentum, aut modus actionis, in ab<g ref="char:EOLhyphen"/>latiuo ſubijcitur quibuſda<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> adiectiuis, vt, Au<g ref="char:EOLhyphen"/>ctus honore, Laſſus cura. Non vn<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> grauis aere domu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> mihi dextra redibat. Sum tibi na<g ref="char:EOLhyphen"/>tura parens, Preceptor conſilijs, Fretus tua humanitate, Dignus, indignus honore.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Conſtruction of the pronowne.</head>
               <p>¶ Mei, tui ſui, noſtri, <hi>and veſtri genityues</hi> of Ego, tu, ſui, <hi>be vſed, whan ſufferynge is ſignified. Whan doinge is ſignified,</hi> Meus, tuus, ſuus, noſter et <hi>veſter be vſed.</hi>
               </p>
               <p>Mei, tui, ſui, noſtri, veſtri genitiui primiti<g ref="char:EOLhyphen"/>uorum, ponuntur, cum paſsio ſignificatur, vt,
<pb facs="tcp:4978:9"/>Pars tui, amor tui. Verum meus, tuus, ſuus,<note place="margin">Paſsiue ſi<g ref="char:EOLunhyphen"/>gnificant, cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> per ver<g ref="char:EOLunhyphen"/>bum paſsi uu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> decla<g ref="char:EOLhyphen"/>rantur: a<g ref="char:EOLhyphen"/>ctiue vero cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑ acti<g ref="char:EOLhyphen"/>uum ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> decla<g ref="char:EOLhyphen"/>rantur, ut, Amor tui .i. quo tua maris, a<g ref="char:EOLhyphen"/>mor me<g ref="char:EOLhyphen"/>us, quo e<g ref="char:EOLhyphen"/>go amo.</note> noſter, veſter, adiciuntur, cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> actio ſignificatur, vt, ars tua, Imago tua .i. quam tu poſsides.</p>
               <p>¶ <hi>Theſe genitiue caſis</hi> noſtrum, veſtru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, <hi>be vſed after diſtributiues, partitiues, compa<g ref="char:EOLhyphen"/>ratiues, and ſuperlatyues.</hi>
               </p>
               <p>Noſtrum et veſtru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> genitiui, ſubijciuntur di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtributinis, partitiuis, comparatiuis, et ſuper<g ref="char:EOLhyphen"/>latiuis, vt, Nemo veſtru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, A liquis noſtrum, Ma<g ref="char:EOLunhyphen"/>ior veſtrum, Maximus natu noſtrum.</p>
               <p>His dictionibus, meus, tuus, ſuus, noſter, ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter, adduntur diuerſi genitiui, vt, Noſtra du<g ref="char:EOLhyphen"/>orum opera liberatus es. Veſter cuiuſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mus. Noſtra oi<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>m refert. Noſtra tui memoria. Noſtros vidiſti flentis ocellos. Et vnius, ipſi<g ref="char:EOLhyphen"/>us, ſolius, vt, Mea ſolius opera euaſiſti. Tua ipſius cauſa.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Conſtruction of the verbe. The nominatiue caſe.</head>
               <p>¶ Sum, forem, fio, exiſto, <hi>and verbes paſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ues of callynge, as</hi> vocor, ſalutor, <hi>and ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bes of behauour or geſture, as</hi> dormio, bi<g ref="char:EOLhyphen"/>bo, cubo, <hi>wyl haue after them a nominatiue caſe, whoſe infinite modis wyl copull lyke caſis, whan they be ioyned with verbis of deſirynge.</hi>
               </p>
               <p>Sum, forem, fio, exiſto, etia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> verba vocandi, verba<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> geſtus, ſequitur nominatiuus, vt, Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ma eſt malum. Malus cultura fit bonus. Vo<g ref="char:EOLhyphen"/>catur
<pb facs="tcp:4978:9"/>diues, Ille ſalutatur doctus, Dormit ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>curus, Bibit ieiunus. Quorum infinita, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>do ponuntur cum verbis opta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di, vtrin<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> eoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>dem habent caſus, vt, Petrus ſtudet videri di<g ref="char:EOLhyphen"/>ues, Malo me diuitem eſſe <expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abquam"/>
                     </am>
                     <ex>quam</ex>
                  </expan> haberi.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The accuſatiue caſe.</head>
               <p>¶ <hi>Verbes tranſitiues, whether they be ac<g ref="char:EOLhyphen"/>tiue, common, or deponente, haue an ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſatiue caſe after them. Alſo verbes neu<g ref="char:EOLhyphen"/>ters wyll haue an accuſatiue caſe, of lyke ſignification.</hi>
               </p>
               <p>Verba tranſitiua, cuiuſcun<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> generis, exigu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t accuſatiuum, vt, Sophiam me Graij vocant, vos ſapientiam, vſus me genuit, mater pepe<g ref="char:EOLhyphen"/>rit memoria. Foeminae Iudifica<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur viros, La<g ref="char:EOLhyphen"/>gitur paecuniam. Etiam quaedam neutra ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſatiuos cognatae ſignificationis habent, vt, Endimionis ſomnum dormis, Olet vnguen<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, Gaudeo gaudium, Suaue canit, pro ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>auiter.</p>
               <p>¶ <hi>Verbes of aſkynge, teching, and array<g ref="char:EOLhyphen"/>inge, wyl haue .ii. accuſatyue caſis, as,</hi> Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>go, doceo, induo. <hi>And ſome of them turne the one accuſatiue into the ablatiue.</hi>
               </p>
               <p>Verba rogandi, docendi, veſtie<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di, duplicem regunt accuſatiuum, vt, Rogo te pecuniam. Doceo te literas, Exuo me gladium. Rogan<g ref="char:EOLhyphen"/>di verba alterum accuſatiuum mutant in ab<g ref="char:EOLhyphen"/>latiuum, vt, Peto te pecunia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ſiue abs te. Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiendi
<pb facs="tcp:4978:10"/>mutant alterum accuſatiuum in abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tiuum vel datiuum, vt, Induo te tunica, vel tibi tunicam.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The genitiue caſe.</head>
               <p>¶ <hi>Verbes of accuſynge condempninge, or warnyng, and verbes of contrary ſignifica<g ref="char:EOLunhyphen"/>tion, wyll haue beſyde the accuſatiue caſe, a genitiue or an ablatiue of the cauſe, but in certayne onely an ablatiue.</hi>
               </p>
               <p>Verba accuſandi, damnandi, monendi, lau<g ref="char:EOLhyphen"/>dandi, et his diuerſa, aſciſcunt praeter accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſatiuum, etiam genitiuum, vel interdum ab<g ref="char:EOLhyphen"/>latiuum cauſae, vt, Hic furtiſe alligat, vel fur<g ref="char:EOLhyphen"/>to. Sceleris condemnat generum ſuum. Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>monuit me errati vel errato. Condemnabo te eodem crimine. Liberabo te voti. Caedis a Romulo abſolutus eſt. Vtrum ambitus ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſas, an ſacrilegij? At in no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nullis vtimur ſo lo ablatiuo, cum, vel ſine prepoſitione, vt, Vtro<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> neutro, de ambobus. De plurimis ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mul accuſaris.</p>
               <p>¶ <hi>Verbes that betoken to eſteme, to re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard, or to ſet by, wil haue a genitiue, or an ablatiue ſeldome.</hi>
               </p>
               <p>Verba aeſtimandi genitiuis gaudent, ablati<g ref="char:EOLhyphen"/>uis raro, vt, Quid de te fiat parui curo. Parui, minimi, nihili, nauci, flocci, pili, aſsis, teru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cij, huius non facio. Ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti eris alijs, quanti tibi fu<g ref="char:EOLhyphen"/>eris. Alia pluris eſtimantur, alia minoris: Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>pientia
<pb facs="tcp:4978:10"/>magno exiſtimanda eſt. Teru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tio, ni<g ref="char:EOLhyphen"/>hilo, pro nihilo habentur literae. Aequi boni conſulo, Aequi boni facio, Apuleius.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Diuerſe caſis.</head>
               <p>¶ Miſerior tui vel tibi. Memini te, <hi>I remem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre the,</hi> Memini tui vel de te, <hi>I ſpeke of the.</hi> Obliuiſcor, recordor, reminiſcor, memoro, te vel tui. Potior rerum vel rebus, <hi>To ouer<g ref="char:EOLhyphen"/>come or to obteine.</hi> Egeo, indigeo tui vel te, <hi>I haue nede of the.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The datiue caſe.</head>
               <p>¶ <hi>Eſt for habeo, wyll haue a datyue caſe, &amp;</hi> Sum, <hi>and many other verbes, wyll haue a double datiue.</hi>
               </p>
               <p>Eſt pro habeo datiuum exigit, vt, Eſt tibi mater. Sum, cum multis alijs, geminum ad<g ref="char:EOLhyphen"/>mittit datiuum, vt, Sum tibi praeſidio. Do tibi veſtem pignori. Natus ſum laudi. Cano re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceptui. Verto hoc tibi vitio. Vinea<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> habet de<g ref="char:EOLhyphen"/>relictui, Poſcit iuuenem poenae .i. ad paenam, Hoc tu tibi laudi ducis.</p>
               <p>¶ <hi>Verbes put acquiſitiuely, with, to, for, or ſuche other tokens after them, wyl haue a datiue caſe. Alſo ſum, &amp; his compou<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dys, &amp; verbes co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pounded with</hi> ſatis, bene, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>le, <hi>as</hi> Satisfacio, benedico, maledico, <hi>and verbes that betoken,</hi>
               </p>
               <pb facs="tcp:4978:11"/>
               <list>
                  <item>
                     <hi>To co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pare, as</hi>
                     <list>
                        <item>Comparo</item>
                        <item>Compono</item>
                        <item>Confero. &amp;c.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To ſhewe or declare, as</hi>
                     <list>
                        <item>Indico</item>
                        <item>Expono</item>
                        <item>
                           <hi>Aperio</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To withſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>d or to hurte, as</hi>
                     <list>
                        <item>Obſto</item>
                        <item>Noceo</item>
                        <item>
                           <hi>Aduerſor</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To waite on, as</hi>
                     <list>
                        <item>Seruio,</item>
                        <item>
                           <hi>Ancillor</hi>
                        </item>
                        <item>Famulor.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To truſte, as</hi>
                     <list>
                        <item>Fio</item>
                        <item>Confido</item>
                        <item>Fidem habeo.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To giue, as</hi>
                     <list>
                        <item>Do</item>
                        <item>Reddo</item>
                        <item>Impendo.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>To ꝓmis, as
<list>
                        <item>Spondeo</item>
                        <item>Promitto</item>
                        <item>Recipio.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To ſtudy or apply, as</hi>
                     <list>
                        <item>Studeo.</item>
                        <item>Inſudo</item>
                        <item>Nitor.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>To <hi>helpe, as</hi>
                     <list>
                        <item>
                           <hi>Auxilior</hi>
                        </item>
                        <item>Subuenio</item>
                        <item>Opitulor.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To take a<g ref="char:EOLhyphen"/>way, as</hi>
                     <list>
                        <item>
                           <hi>Adimo</hi>
                        </item>
                        <item>Subtraho</item>
                        <item>
                           <hi>Aufero.</hi>
                        </item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>mand or contra<g ref="char:EOLhyphen"/>ry, as</hi>
                     <list>
                        <item>Iubeo</item>
                        <item>Impero</item>
                        <item>Prohibeo</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To fauour or agree, as</hi>
                     <list>
                        <item>Faueo</item>
                        <item>Placeo</item>
                        <item>Suffragor.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To flatter, as</hi>
                     <list>
                        <item>
                           <hi>Adulor</hi>
                        </item>
                        <item>Blandior</item>
                        <item>Palpor.</item>
                     </list>
                  </item>
                  <item>
                     <hi>To obeye, as</hi>
                     <list>
                        <item>Pareo</item>
                        <item>Obſequor</item>
                        <item>Caedo.</item>
                     </list>
                  </item>
               </list>
               <p>Verba acquiſitiue poſita, exigunt datiuum, vt, Non o<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nibus dormio. Huic habeo no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> tibi.</p>
               <p>Similiter ſum, cum compoſitis, vt, Nec mi<g ref="char:EOLhyphen"/>hi prodeſt nec obeſt. Et compoſita cum ſatis, bene, male, deni<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> verba comparandi, dandi, iubendi, narrandi, promittendi, fauendi, re<g ref="char:EOLhyphen"/>pugnandi,
<pb facs="tcp:4978:11"/>repugnandi, nocendi, ſtudendi, adulandi, ſer uiendi, iuuandi, obediendi, fidendi, aufere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di.</p>
               <p>Dono tibi hoc munus, et te hoc munere. Impertio tibi fortunas meas, et te fortunis meis: et impertio te de hac re. Aſperſit tibi labem, et te labe. Inſtrauit equo penulam, et equum penula. Conſulo tibi .i. do conſilium. Conſulo honori. i proſpicio. Conſulo te de hac re .i. conſilium pero. Peſsime iſtuc inte, at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> in illum conſulis. Timeo, metuo, formi<g ref="char:EOLhyphen"/>do te .i. ne mihi noceas. Timeo tibi et de te .i. ne laedaris, Metuo tibi et a te.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The ablatiue caſe.</head>
               <p>¶ <hi>The cauſe, the inſtrument, and the ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ner of doinge, is put after verbes, in the ab<g ref="char:EOLunhyphen"/>latiue caſe, without a prepoſition.</hi>
               </p>
               <p>Ablatiuus cauſae, inſtrumenti, et modi acti<g ref="char:EOLhyphen"/>onis, verbis quibuſlibet ſubijcitur, declaratur aute<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ꝑ prepoſitiones cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ꝑ, pre, propter. Cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſae, vt, Taceo metu, et <g ref="char:abpre">p̄</g>metu. Baccharis ebri<g ref="char:EOLhyphen"/>etate. Inſtrumenti, vt, Ferit eum gladio. Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>di, vt, Summa eloquentia cauſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> egit. Hic in<g ref="char:EOLhyphen"/>terdum apponitur prepositio cum, vt, Sum<g ref="char:EOLhyphen"/>ma cum humanitate, tractauit hominem.</p>
               <p>¶ <hi>Verbes of fyllynge, and lodynge, emp<g ref="char:EOLhyphen"/>tyenge, and vnlodynge, wyll haue an abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tyue caſe without a prepoſition. Alſo</hi> veſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cor, fungor, fruor, vtor, potior, dignor.</p>
               <p>Verba implendi, onerandi, et his diuerſa,
<pb facs="tcp:4978:12"/>exigunt ablatiuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, vt, Expleo te fabulis. Spo<g ref="char:EOLhyphen"/>lio te pecunia. Hoc te faſce leuabo. Abdica<g ref="char:EOLhyphen"/>uit ſe magiſtratu <hi>Afficio</hi> te honore, proſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quor te amore. Vtor vino. Fruor meis ſtudi<g ref="char:EOLhyphen"/>is. Veſcor carne. Fungitur magiſtratu. Dig<g ref="char:EOLhyphen"/>nor te honore. Muto aurum argento. Exulat patria. Laetor hoc nuncio.</p>
               <p>¶ <hi>Verbes that betoken to take, to receiue to differ, to take away, wyll haue an abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tiue caſe, with A, or Ab.</hi>
               </p>
               <p>Verba accipiendi, diſtandi, remouendi, gau dent ablatiuo cum <hi>A,</hi> vel <hi>Ab,</hi> vt, Accepi li<g ref="char:EOLhyphen"/>teras a Petro. Audiui a nuncio. Longe diſtat a nobis. Abhorret a literis, ſiue literas, Eripui te a malis.</p>
               <p>¶ <hi>Whan ye haue</hi> dum, cum, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do, or poſt<g ref="char:EOLhyphen"/>
                  <expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, in a ſentence: <hi>ye may put them awaye, &amp; put the wordes that folowe, in the ablaliue caſe abſolute.</hi>
               </p>
               <p>Si hae particulae dum, cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, quando, aut poſt<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan>, occurru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t in oratione: illas licet excludas, et ſequentes voces in ablatiuo abſolute ponas, vt, Me tacente loqueris. Lectis literis laeta<g ref="char:EOLhyphen"/>bar. Chriſto duce, vinces. Quo audito, ve<g ref="char:EOLhyphen"/>hementer excanduit.</p>
               <p>¶ <hi>A verbe compounde, ſometyme requi<g ref="char:EOLhyphen"/>reth the caſe of the prepoſition, that he is compounde with.</hi>
               </p>
               <p>Verbum compoſitum aliquando regit ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum
<pb facs="tcp:4978:12"/>praepositionis, cum qua componitur, vt, Exeo domo. Praetereo te inſalutatum. Adeo Petrum.</p>
               <p>¶ <hi>A verbe paſſiue, wyll haue after hym an ablatiue caſe with a prepoſition, other ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>tyme a datiue, whiche was the nominatiue to the verbe actiue.</hi>
               </p>
               <p>Paſsiuis additur ablatiuus cum praepositio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, qui actiuo nominatiuus erat, aut interdu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> pro ablatiuo datiuus, vt, Lego Virgilium. Vir<g ref="char:EOLunhyphen"/>gilius legitur a me. Mihi videbatur. Caeteri caſus manent in paſsiuis, qui fuerant actiuo<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, vt, Doceo te grammaticam. Tu doce<g ref="char:EOLhyphen"/>ris a me grammaticam.</p>
               <p>Infinitiua adduntur verbis ſignificantibus voluntatem, et nominibus ſignificantibus fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cultatem, vt, Cupio ire. Gaudeo ditari. Me<g ref="char:EOLhyphen"/>mini facere. Peritus cantare. Dignus puniri, Certus ire.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Gerundis</head>
               <p>¶ Gerundis, ſupins, and participles wyll haue ſuche caſe as the verbes, that they come of.</p>
               <p>
                  <hi>Gerundia, participia, et ſupina, regunt ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus ſuorum verborum.</hi>
               </p>
               <div type="section">
                  <head>Di.</head>
                  <p>¶ <hi>The gerunde in di, is put after certayne ſubſtantiues, as ocium, facultas, copia, cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa, occaſio, deſiderium, licentia, ars, poteſtas,
<pb facs="tcp:4978:13"/>mos, vaenia, voluptas, cupido, amor, gratia voluntas, locus, tempus.</hi> &amp;c. <hi>and after cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tayne adiectiues, as cupidus, certus, peri<g ref="char:EOLhyphen"/>tus.</hi> &amp;c.</p>
                  <p>Gerundium in di, ſequitur nonnulla ſubſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>tina, vt, Ocium ludendi, Facultas loquen<g ref="char:EOLhyphen"/>di. Copia dice<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di. Poteſtas diſcede<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di. Occaſio pugnandi. Compono librum, pueros inſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuendi gratia. Et quaedam adiectiua, vt, Gna<g ref="char:EOLhyphen"/>rus bella<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di, Certus eundi, Peritus nauiga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>di.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>¶ Do.</head>
                  <p>¶ <hi>The gerunde in do, is put after verbes, with a prepoſition, or without a prepoſitio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. His ſignes be, with, of in.</hi>
                  </p>
                  <p>Gerundium in do, ſequitur verba cum, vel abſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> praepoſitione, vt, In pugnando viribus eſt opus. Frigidus in campis ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tando rumpi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur anguis.<note place="margin">Ideſt penes me non eſt</note> Non ſum ſoluendo. Redeo a ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nando. Ratio bene ſcribendi, cum loquendo iuncta eſt.</p>
               </div>
               <div type="section">
                  <head>Dum.</head>
                  <p>¶ <hi>The gerunde in dum, in maner ſheweth the cauſe, and is vſed with prepoſitions.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>But whan neceſſyty is betokened, it is put abſolutely, with eſt,</hi>
                  </p>
                  <p>Gerundium in dum cauſam fere innuit, et apponitur cum praepoſitionibus, vt Mitto il<g ref="char:EOLhyphen"/>lum ad ſpeculandum arcem. <hi>Ante</hi> damnan<g ref="char:EOLhyphen"/>dum, Inter caedendum. Et abſolute cum ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bo
<pb facs="tcp:4978:13"/>eſt, quando neceſsitas ſignificatur, vt, Pu<g ref="char:EOLhyphen"/>gnandum eſt.</p>
                  <p>¶ <hi>Sometyme the gerundis agree in caſe, with the ſubſtantiues that go with them.</hi>
                  </p>
                  <p>Interdum gerundia, caſu conueniunt cum nomine, vt, Venio domum gratia ſalutandi amicos, et ſalutandorum amicorum.</p>
                  <p>In exercendo iuuentutem, et exercenda iu<g ref="char:EOLhyphen"/>uentute. <hi>Ad</hi> ſpeculandum arcem, et ſpecu<g ref="char:EOLhyphen"/>landam arcem.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Supins</head>
               <p>
                  <hi>The fyrſte ſupyne, hath the actiue ſignifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cation, and is put after verbes, and parti<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples, that betoken mouynge: and ſome<g ref="char:EOLhyphen"/>tyme he is put alone with Eſt.</hi>
               </p>
               <p>Prius ſupinum, actiue ſignificat, et ſequitur verbu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> aut participium ſignificans motum ad locum, vt, Eo cubiutm. Spectatum admiſsi, riſum teneatis amici? Venio ſalutatum ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cos. Et abſolute, cum verbo eſt, vt, Pugna<g ref="char:EOLhyphen"/>tum eſt.</p>
               <p>¶ <hi>The later ſupynge, hath the paſſiue ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nification, and is put after nownes adie<g ref="char:EOLhyphen"/>ctiues.</hi>
               </p>
               <p>Poſterius ſupinum, paſsiue ſignificat, et ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quitur nomina adiectiua, vt, Turpe dictu. Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cile viſu.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The pryce.</head>
               <p>¶ <hi>The worde of pryce ſhall be put in the
<pb facs="tcp:4978:14"/>ablatiue caſe, without a prepoſition: But theſe wordes, put without ſubſtantiues, be vſed in the genitiue caſe,</hi> Tanti, quanti, plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ris minoris.</p>
               <p>Precium in ablatiuo caſe effertur, ſine prae<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitione, vt, Vendidit hic auro patriam. At hae voces, tanti, quanti, pluris et minoris, ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ſubſtantiuis, adijciuntur in genitiuo, vt, Non vendo pluris <expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abquam"/>
                     </am>
                     <ex>quam</ex>
                  </expan> alij, fortaſsis etiam mi<g ref="char:EOLhyphen"/>noris. Quanti emiſti? Certe magno. Quan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti mercatus es hunc porcum?</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Tyme.</head>
               <p>¶ <hi>Nownes that betoken parte of tyme, be commonly vſed in the ablatyue caſe: But nownes that betoken hoole tyme: be vſed commonly in the accuſatiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Quae ſignificant partem temporis, in abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tiuo frequentius vſurpantur, vt, Nocte vigi<g ref="char:EOLhyphen"/>las, luce dormis. Quae autem durationem temporis denotant, in accuſatiuo frequenti<g ref="char:EOLhyphen"/>us efferuntur, vt, Tercentum totos regnabi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur annos. Dicimus etiam in paucis diebus, de die, de nocte. Promitto in diem. Com<g ref="char:EOLhyphen"/>modo in menſem. Annos ad quinquaginta natus. Per tres annos ſtudui. Puer id aeta<g ref="char:EOLhyphen"/>tis. Non plus triduum, aut triduo. Tertio ca<g ref="char:EOLhyphen"/>lendas, ad tertium calendas. Tertio calen<g ref="char:EOLhyphen"/>darum.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <pb facs="tcp:4978:14"/>
               <head>Space of place.</head>
               <p>¶ <hi>Space of place, is commonly put in the accuſatiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Spatium loci, adijcitur in accuſatiuo, vt, Iam mille paſſus proceſſeram. Pedem hinc ne diſceſſeris. Dicimus tamen, longis paſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus abſunt. Iugeribus nouem, ſummus di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtabat ab imo. Abeſt bidui, intelligitur accu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſatiuus.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>A place.</head>
               <p>¶ <hi>Nownes appellatiues, or names of gret placis, be put with a prepoſition, if they fo<g ref="char:EOLhyphen"/>lowe a verbe, that ſignifieth in a place, to a place, from a place, or by a place.</hi>
               </p>
               <p>Nomina maiorum locorum, aut appella<g ref="char:EOLhyphen"/>tiua, adijciuntur cum praepoſitione, verbo ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nificanti in loco, de loco, ad locum, vt, Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nio per Galliam in Italiam. Viuo in Italia, pro ficiſcitur ex Italia. Venio per alpes in vrbem. Viuo in vrbe. Proficiſcor ex vrbe.</p>
               <p>¶ <hi>In a place, or at a place, if the place be a propre name, of the fyrſte declenſon, or ſeconde, and the ſyngular number, ſhall be put in the genityue caſe. Lyke wyſe theſe nownes,</hi> humi, domi, militiae, belli. <hi>But if the place be the thyrde declenſon, other the plurell number: it ſhal be put in the ab<g ref="char:EOLhyphen"/>latiue caſe, without a prepoſition, other in
<pb facs="tcp:4978:15"/>the datiue. We ſay ruri, or rure.</hi>
               </p>
               <p>Propria vrbium nomina, primae vel ſecun<g ref="char:EOLhyphen"/>dae declinationis, et ſingularis numeri, in lo<g ref="char:EOLhyphen"/>co eſſe, ſignificant, in genitiuo caſu, vt, Vixit Romae. Tarenti degit Archita, qui ligneam columbam volatilem fecit. Domi meae, tuae, ſuae, noſtrae, veſtrae, alienae.</p>
               <p>Procumbit humi bos. Militiae enutritus eſt. Belli vixit. Sin pluralis numeri, aut tertiae de<g ref="char:EOLhyphen"/>clinationis fuerint, in ablatiuo ponuntur, ſeu datiuo, vt, Militauit Carthagine, aut Cartha gini. Athenis natus eſt. Tempori, luci, veſ<g ref="char:EOLhyphen"/>peri, aduerbialiter ponuntur.</p>
               <p>¶ <hi>To a place, if the place be a propre name ſhall be put in the accuſatiue caſe, without a prepoſition.</hi>
               </p>
               <p>Nomina propria ſignificant ad locum, in accuſatiuo, citra praepositionem, vt, Eo Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mam. Confero me domum. Recipio me rus.</p>
               <p>¶ <hi>From a place, or by a place, if the place be a propre name, ſhalbe put in the ablatiue caſe, without a prepoſition.</hi>
               </p>
               <p>Nomina propria ſignificant a loco, ſiue per locu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, in ablatiuo, citra praepoſitione<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, vt, Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>reſsit Londino. Abiit Etona londino vel per Londinum, Cantabrigiam. Rure reuerſus eſt. <hi>At</hi> interdum vſurpantur apud authores cum prepositionibus.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <pb facs="tcp:4978:15"/>
               <head>Exceſſe.</head>
               <p>¶ <hi>The Exceſſe or paſſing, is put in the ab<g ref="char:EOLhyphen"/>latiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Exceſſus in ablatiuo effertur, vt, Multo prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ftat.</p>
               <p>¶ <hi>Sometyme a prepoſition not expreſſed, cauſeth a worde to be put into the ablatiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Praepositio ſubaudita, facit, vt ablatiuus re<g ref="char:EOLhyphen"/>cte addatur, vt, Habeo te loco parentis .i. in loco.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Imperſonals.</head>
               <p>¶ <hi>A verbe imperſonal hath no nominatiue caſe before hym, and It, commonly is his ſygne. A verbe imperſonall of the paſſiue voyce, hath like caſe as other verbes paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyues haue.</hi>
               </p>
               <p>Imperſonale nominatiuum praecedentem non habet. Imperſonale paſsiuae vocis, regit caſus aliorum paſſiuorum, vt, Bene fit multis a principe.</p>
               <p>¶ <hi>Eſt, whan he betokeneth poſſeſſion, o<g ref="char:EOLhyphen"/>ther to belonge to any thynge, wyll haue a genitiue caſe. Alſo he is put with theſe no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatiue caſis,</hi> Meum, tuum, ſuum, noſtrum, veſtrum.</p>
               <p>
                  <hi>Eſt</hi> ſignificans poſſeſsionem, aut ad aliquid pertinere, adſciſcit genitiuum, vt, Haec veſtis eſt patris, Insipientis eſt dicere, Non putara<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.
<pb facs="tcp:4978:16"/>Dicimus etiam, Meu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſt iniuriam non afferre, Tuu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> eſt iuxta omnia pati. Omitto proloqui, nam nihil eſt ad hanc rem.</p>
               <p>¶ Intereſt <hi>and</hi> refert <hi>requireth what geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tyue caſe ye wyll, except,</hi> Mea, tua, ſua, no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra, veſtra.</p>
               <p>Intereſt et refert, quibuſuis genitiuis anne<g ref="char:EOLhyphen"/>ctuntur, praeter Mea. &amp;c. Intereſt omnium recte agere. Magni refert te ipſum noſſe. Tua intereſt concionari. Mea refert auſcultare.</p>
               <p>Noſtra nihil refert. Hic inferuntur tanti, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  <g ref="char:EOLhyphen"/>ti, magni, perui, vt, Veſtra magni intereſt, et intereſt ad laudem meam.</p>
               <p>¶ <hi>Certayne imperſonals require a datiue caſe, as</hi> libet, licet, patet, liquet, conſtat, pla<g ref="char:EOLhyphen"/>cet, expedit, prodeſt, ſufficit, vacat, accidit, conuenit contingit, <hi>and other lyke.</hi>
               </p>
               <p>Quaedam datiuo gaudent, quae quam<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonalia ſint: conſtructione tamen migrant in imperſonalia, vt, Lubet mihi ſcire quid rerum agas. Non vacat mihi audire fabulam. Expe<g ref="char:EOLhyphen"/>dit tibi vapulare.</p>
               <p>¶ <hi>Some wyll haue an accuſatiue caſe one<g ref="char:EOLhyphen"/>ly, as</hi> delectat, decet, iuuat, oportet. <hi>Some beſyde the accuſatyue, wyll haue alſo a ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nityue, as</hi> poenitet, tedet, miſeret, pudet, piget.</p>
               <p>Quibuſdam additur ſolum accuſatiuus, vt,
<pb facs="tcp:4978:16"/>Delectat me ſtudere. Decet te caſte viuere.</p>
               <p>Nonnullis etiam genitiuus apponitur, vt, Noſtri noſmet paenitet. Me ciuitatis tedet. Pu det me neglige<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>riae, Miſeret me tui. Adnume<g ref="char:EOLhyphen"/>rant imperſonalibus, debet, Caepit, incipit, aiunt, ſolent.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Participium.</head>
               <p>¶ Sic eleganter vtimur praeterito, Factum o<g ref="char:EOLhyphen"/>portuit.<note place="margin">The par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticiple.</note> Praedictum oportuit. Non attactam oportuit. Te exoratum volo. Te rogatum habeam. Haec miſſa faciamus. Inuentum tibi curabo, et adductum Pha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>philum. Quod pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rato opus eſt, para. Facto opus eſt. Facto v<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus eſt.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>The aduerbe.</head>
               <p>En et ecce demonſtrantis, En quatuor a<g ref="char:EOLhyphen"/>ras.<note place="margin">The ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uerbe.</note> Ecce rem. En lupus in fabula. Ecce homo. En exprobrantis. En animum et men tem.</p>
               <p>¶ <hi>Aduerbes</hi> of <hi>quantite, tyme, and place, do require a genitiue caſe.</hi>
               </p>
               <p>Aduerbia quantitatis, et temporis, ac lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ci, exigunt genitiuum, vt, Multum lucri, A<g ref="char:EOLhyphen"/>bunde vini. Inſtar montis. Vbi<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> itineris. Vbi gentium. Eo ſtulticiae. Tunc temporis. Poſtri<g ref="char:EOLhyphen"/>diae huius diei. Pridie calendaru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vel calendas. Minime gentium. Illius ergo.</p>
               <pb facs="tcp:4978:17"/>
               <p>¶ <hi>Certayne aduerbes wyll haue a datyue caſe, of the nownes that they come of.</hi>
               </p>
               <p>Quaedam datiuum admittunt nominum, vn<g ref="char:EOLhyphen"/>de deducta ſunt, vt, Venit obuiam illi. Canit ſimiliter huic.</p>
               <p>Propinquius tibi ſedet <expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abquam"/>
                     </am>
                     <ex>quam</ex>
                  </expan> mihi. Dicimus, Pro pius vrbem, Proxime caſtra, Procul dubio, procul ab vrbe.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Coniunctio.</head>
               <p>Conſimiles opta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t caſus coniunctio,<note place="margin">The con<g ref="char:EOLhyphen"/>iunction.</note> quere<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>s.</p>
               <p>Conſimiles<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> modos, ſi no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> regime<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> varietur.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Prepoſitio.</head>
               <p>Tenus gaudet ablatiuo ſingulari,<note place="margin">The pre<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition.</note> genitiuo plurali, vt, Pube tenus. Aurium tenus. Circa locum et tempus ſignificat, vt, Circa forum. Circiter ad tempus numerum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> refertur, vt, circiter meridiem. Circiter duo milia deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>rati ſunt.</p>
            </div>
            <div type="subpart">
               <head>Interiectio.</head>
               <p>Heu ſtirpem inuiſam,<note place="margin">The inter<g ref="char:EOLhyphen"/>iection.</note> exprobrantis. Heu me miſerum dolentis. Heu pietas. Heu priſca fi<g ref="char:EOLhyphen"/>des. O feſtus dies hominis. O fortunatos ni<g ref="char:EOLhyphen"/>mium bona ſi ſua norant agricolas. Et eſt cu<g ref="char:EOLhyphen"/>iuſuis ſignificationis, Vae imprecantis, et mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nantis, vae miſero mihi, Hei mihi. Proch do<g ref="char:EOLhyphen"/>lentis, indignantis, admirantis, Proch dolor, Proch ſa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cte Iupiter. Proch deum at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> homi<g ref="char:EOLhyphen"/>num fidem.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="sample_phrases">
            <pb facs="tcp:4978:17"/>
            <list>
               <head>A</head>
               <label>Abit mihi ſpes, Abeo ſpe.</label>
               <item>I am without hope.</item>
               <label>Accubo illi, illum. </label>
               <item>I ſyt by him.</item>
               <label>Abſtineo ira, ab ira, irae. Abſtine manum.</label>
               <item>I refrayne from angre. Refayne thy hand.</item>
               <label>Adeo vrbem, ad vrbem, in vrbem.</label>
               <item>I go to the citie.</item>
               <label>Admoneo te hanc rem, huius rei, de hac re.</label>
               <item>I warne the of this thinge.</item>
               <label>Adhaereo muro, in muro, ad murum.</label>
               <item>I cleue to the wall.</item>
               <label>Aſcribo te huic numero, in hunc numerum.</label>
               <item>I take the into this numbre.</item>
               <label>Antecello, anteeo, antecedo, anteſto illi, il<g ref="char:EOLhyphen"/>lum doctrina.</label>
               <item>I paſſe him in lernynge.</item>
               <label>Anteuerto te, tibi.</label>
               <item>I preuente or go before the.</item>
               <label>Appello vrbi, vrbem, ad vrbem.</label>
               <item>I do come to the Citie.</item>
               <label>Appropinquo, vrbi, vrbem, ad vrbem.</label>
               <item>I drawe nere to the Citie.</item>
               <label>Aſsilio illi, illum, in illum, </label>
               <item>I lepe on hym.</item>
               <label>Aſto tibi .i. circa te, </label>
               <item>I ſtande by the.</item>
               <label>Auſculto te .i. audio, </label>
               <item>I harken to the.</item>
               <label>Auſculto tibi .i. obedio, </label>
               <item>I do obey the.</item>
               <label>Animaduerto lectionem.</label>
               <item>I gyue hede to my leſſon.</item>
               <pb facs="tcp:4978:18"/>
               <label>Animaduerto in ſeruum.</label>
               <item>I ponyſhe my ſeruaunt.</item>
            </list>
            <list>
               <head>C</head>
               <label>Caueo tibi, ideſt proſpicio</label>
               <item>I prouide for the.</item>
               <label>Caueo te .i. fugio, </label>
               <item>I ſhune the.</item>
               <label>Caueo a te, de te .i. ne mihi noceas.</label>
               <item>I fere leſt thou hurte me.</item>
               <label>Cedo tibi .i. locum do, </label>
               <item>I gyue the place.</item>
               <label>Cedo imbri .i. diſcedo a pluuia.</label>
               <item>I go out of the rayne.</item>
               <label>Cedo a te .i. recedo, </label>
               <item>I go from the.</item>
               <label>Cedo iure, bonis .i. diſcedo a iure, a bonis,</label>
               <item>I go fro my ryght, I go from my goodis.</item>
               <label>Haec mihi cedunt .i. in ius veniunt.</label>
               <item>Theſe be myne by right.</item>
               <label>Cedit in lucrum meum.</label>
               <item>It is for myne aduantage.</item>
               <label>Cedit mihi in victoria .i. vinco.</label>
               <item>I conquer, or ouercome.</item>
               <label>Cedere terga .i. fugere, </label>
               <item>To runne away.</item>
               <label>Cedo te. i percutio, occido.</label>
               <item>I ſtrike or kyll the.</item>
               <label>Celo te hanc rem, de hac re.</label>
               <item>I kepe the preuy from this thynge.</item>
               <label>Commendo te regi .i. committo.</label>
               <item>I put the to the kynge.</item>
               <label>Commendo te apud regem .i. laudo.</label>
               <item>I prayſe the to the kynge.</item>
               <pb facs="tcp:4978:18"/>
               <label>Conducit huic rei, ad, in, hanc rem.</label>
               <item>It is good for this thynge.</item>
               <label>Conduco domum, </label>
               <item>I hier a houſe.</item>
               <label>Conuenit mihi tecum.</label>
               <item>Thou and I do agree.</item>
               <label>Saeuis inter ſe conuenit vrſis</label>
               <item>The fiers beres do agree together.</item>
               <label>Non in omnes omnia conueniunt.</label>
               <item>All thynges be not mete, for all men.</item>
               <label>Conuenio te, ideſt adeo, vt alloquar.</label>
               <item>I come to the to ſpeke with the.</item>
               <label>Conueniunt, ideſt coeunt.</label>
               <item>They come togyther.</item>
               <label>Contingit mihi eſſe pauperi.</label>
               <item>It channceth that I am poore.</item>
               <label>In magnis negocijs hoc plerum<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> contingit.</label>
               <item>In great matters this ofte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>times chanceth.</item>
               <label>Hoc contingit omnes .i. pertinet vel tangit.</label>
               <item>This thynge perteyneth to all men.</item>
            </list>
            <list>
               <head>D</head>
               <label>Decedo via. Deceſsit morbo .i. mortuus eſt.</label>
               <item>I go out of the waye. He is dede.</item>
               <label>Decedo vrbe, ex vrbe, ab vrbe.</label>
               <item>I departe from the Citie.</item>
               <label>Deficio a te, ad hunc.</label>
               <item>I forſake the and go to hym.</item>
               <label>Deficit mihi .i. de eſt, hoc me deficit .i. deſtituit.</label>
               <item>I want. This thinge dothe diſpoint me.</item>
               <label>Defungor vita .i. morior, </label>
               <item>I dye.</item>
               <pb facs="tcp:4978:19"/>
               <label>Detraho tibi, et de te .i. incommodo.</label>
               <item>I hurte the.</item>
               <label>Detraho tibi honorem, ideſt, aufero.</label>
               <item>I take away honour from the.</item>
               <label>Diſcrutior animum, animi, animo.</label>
               <item>I am greued in my mynde.</item>
               <label>Diſco de te, ex te, per te, </label>
               <item>I lerne of the.</item>
               <label>Dolent mihi dentes, </label>
               <item>My teeth dothe ake.</item>
               <label>Doleo pedem, pede.</label>
               <item>I am dyſeaſed in my foote.</item>
               <label>Doleo vicem tuam.</label>
               <item>I am ſory for thy chaunce.</item>
               <label>Doleo aduerſis rebus tuis.</label>
               <item>I am ſory for thyne aduerſitie .i. propter</item>
               <label>Doleo ab animo, ab oculis, a latere. &amp;c.</label>
               <item>I am dyſeaſed in my mynd, in my eies, in my ſyde.</item>
            </list>
            <list>
               <head>E</head>
               <label>Egredior domum, domo, extra domum.</label>
               <item>I go out of the houſe.</item>
               <label>Emulor tibi .i. inuideo, </label>
               <item>I hate the.</item>
               <label>Emulor te, ideſt, imitor.</label>
               <item>I folowe or counterfeyte the.</item>
               <label>Eripio tibi, a te, </label>
               <item>I plucke from the.</item>
               <label>Eripio te malis, a malis .i. libero.</label>
               <item>I delyuer the from yll.</item>
               <label>Euado hoſtem, ex hoſte, </label>
               <item>I ſcape my enmy,</item>
               <label>Euado gradus, ad gradus .i. aſcendo.</label>
               <item>I go vp the ſtayers.</item>
               <pb facs="tcp:4978:19"/>
               <label>Excedo Italia, ex Italia, ſic expello.</label>
               <item>I go out of Italye.</item>
               <label>Excidit memoria, é memoria.</label>
               <item>It is out of my mynde.</item>
               <label>Haec res excidit mihi.</label>
               <item>This thynge is out of my memorie.</item>
               <label>Excello ſocijs .i. excellentior ſum.</label>
               <item>I paſſe my felowes.</item>
               <label>Expedit tibi vapulare .i. vtile eſt.</label>
               <item>It is profit for the to be beaten.</item>
               <label>Expedio te vinculis .i. libero.</label>
               <item>I delyuer the from bondes.</item>
               <label>Expedi paucis .i. loquere.</label>
               <item>Shewe it in fewe wordes.</item>
            </list>
            <list>
               <head>F</head>
               <label>Fatur mihi ad me, </label>
               <item>He ſpeketh to me.</item>
               <label>Foenero foeneror tibi .i. ad vſuram do.</label>
               <item>I gyue it for a vantage.</item>
               <label>Foenero foeneror abs te .i. ad vſuram accipio.</label>
               <item>I take it of the for aduantage.</item>
               <label>Fido huic rei, et hac re, vt Confido.</label>
               <item>I truſte in this thynge.</item>
               <label>Figo haſtam terrae, vel in terra.</label>
               <item>I faſten my ſpere in the grounde.</item>
               <label>Fore cum nullo participio ponitur.</label>
               <item>¶ This v<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:aber"/>
                     </am>
                     <ex>er</ex>
                  </expan>be fore is put with no participle.</item>
               <label>Fugio illum, ab illo.</label>
               <item>I flee from hym.</item>
               <label>Fungor vita .i. viuo, </label>
               <item>I lyue.</item>
               <pb facs="tcp:4978:20"/>
               <label>Fungor magiſtratu .i. gero</label>
               <item>I beare an office.</item>
            </list>
            <list>
               <head>G</head>
               <label>Gaudeo hac re, de hac re .i. propter ha<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c rem.</label>
               <item>I am glad of this thynge.</item>
               <label>Glorior meis, de meis, in meis rebus.</label>
               <item>I reioyce in my goodes.</item>
               <label>Gratulor tibi hanc rem, hac re, de hac re.</label>
               <item>I am glad in thy behalfe for this thyng.</item>
            </list>
            <list>
               <head>H</head>
               <label>Habito plataeam, plataea, in plataea.</label>
               <item>I dwell in the ſtrete.</item>
            </list>
            <list>
               <head>I</head>
               <label>Illudo homini, hominem.</label>
               <item>I mocke the man.</item>
               <label>Im mitto ori, in os.</label>
               <item>I put it in thy mouthe.</item>
               <label>Imminet illi, in illum.</label>
               <item>It hangeth ouer hym.</item>
               <label>Inceſsit me, mihi, in me.</label>
               <item>He commeth vppon me.</item>
               <label>Inceſſo te .i. laceſſo.</label>
               <item>I prouoke the.</item>
               <label>Incumbo bello, ad bellum, in bellum.</label>
               <item>I apply battaylle.</item>
               <label>Incubo huic rei .i. innitor.</label>
               <item>I do cleue to this thynge.</item>
               <label>Incubo hanc rem .i. occupo, amplector.</label>
               <item>I imbrace this thynge.</item>
               <pb facs="tcp:4978:20"/>
               <label>Induco animum rei, et rem in animum.</label>
               <item>I perſwade my ſelfe this thyng, or thynke this thynge in my mynde.</item>
               <label>Infit illis, ad illos, </label>
               <item>He ſayth vnto them.</item>
               <label>Inhio huic rei, hanc rem .i. deſidero.</label>
               <item>I coueyte this thinge.</item>
               <label>Inhaereo huic rei, in hac re.</label>
               <item>I do cleue to this thynge.</item>
               <label>Inſto operi .i. diligenter insiſto.</label>
               <item>I ſtyke to laboure.</item>
               <label>Inſto opus .i. facio, </label>
               <item>I do my worke.</item>
               <label>Inſtat mors .i. appropinquat.</label>
               <item>Dethe dothe approache or drawe nere.</item>
               <label>Inſtas rectam viam .i. recte procedis.</label>
               <item>Thou goyſt the ryght waye.</item>
               <label>Si pergas inſtare .i. vrgere.</label>
               <item>If thou do continue to moue me.</item>
               <label>Inſideo, Inſido illi .i. ſto ſuper illum.</label>
               <item>I ſtande vppon hym.</item>
               <label>Inſidet animo .i. placet.</label>
               <item>It pleaſeth my mynde.</item>
               <label>Inſideo in hac re .i. firmiter inhaereo.</label>
               <item>I ſtyke harde in this thynge.</item>
               <label>Inſideo locum vel loco .i. obſideo.</label>
               <item>I beſege the place.</item>
               <label>Inſido .i. ad intus habitandum vado.</label>
               <item>I go in to dwell.</item>
               <label>Vitia pectoribus ne inſidant.</label>
               <item>Let not vyce ſettyll in the harte.</item>
               <pb facs="tcp:4978:21"/>
               <label>Inſilio naui, in nauem.</label>
               <item>I lepe in to the ſhyppe.</item>
               <label>Intercedit mihi tecum familiaritas.</label>
               <item>There is great famylyaritie betwyxte the and me.</item>
               <label>Interſum lectioni, in lectione, in lectionem.</label>
               <item>I am preſent at the leſſon.</item>
               <label>Amnis intereſt .i. in medio eſt.</label>
               <item>A ryuer is betwyxte.</item>
               <label>Inter doctum et indoctum multum intereſt.</label>
               <item>There is moche difference betwyxt a ler<g ref="char:EOLhyphen"/>ned man and vnlerned.</item>
               <label>Sapiens a ſtulto intereſt.</label>
               <item>A wyſe man doth dyffer from a foole</item>
               <label>Homo homini intereſt.</label>
               <item>One man differeth from an other.</item>
               <label>Hinc ad foru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> interſunt viginti paſſus .i. diſta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t.</label>
               <item>It is .xx. ſteps from henſe to the market.</item>
               <label>Interdico tibi aqua et aquam.</label>
               <item>I forbyde the, water.</item>
               <label>Inuado hoſti, hoſtem, in hoſtem.</label>
               <item>I come vpon my enmy.</item>
               <label>Inuideo tibi gloriam.</label>
               <item>I enuy thy renowme.</item>
            </list>
            <list>
               <head>L</head>
               <label>Laboro de his .i. ſollicitus ſum.</label>
               <item>I am careful for theſe thynges.</item>
               <label>Laboro ex hoc, e dolore .i. aeger ſum.</label>
               <item>I am ſycke with this gryffe.</item>
               <pb facs="tcp:4978:21"/>
               <label>Non licet aſſe mihi, qui me non aſſe licetur.</label>
               <item>I ſette not a farthynge by hym, that ſette not a farthynge by me.</item>
               <label>Ludo aleam, alea, </label>
               <item>I playe at dyſe.</item>
            </list>
            <list>
               <head>M</head>
               <label>Manet te, et tibi ſupplicium.</label>
               <item>Thou ſhalte be punyſſhed.</item>
               <label>Maneo promiſsis.</label>
               <item>I ſtande by my promyſes.</item>
               <label>Medeor tibi, rarius te, </label>
               <item>I heale the.</item>
               <label>Medicor te, rarius tibi, </label>
               <item>I heale the.</item>
               <label>Miſceo me turbae, cum turba, in turba</label>
               <item>I come amonge the cumpany.</item>
               <label>Moderor tibi .i. modum impono.</label>
               <item>I meſure the.</item>
               <label>Moderor te .i. rego, </label>
               <item>I rule the.</item>
               <label>Mutuo mutuor hoc tibi.</label>
               <item>I lende the this thynge.</item>
               <label>Mutuo mutuor a te, </label>
               <item>I borowe this of the.</item>
            </list>
            <list>
               <head>N</head>
               <label>Naſcor orior de foemina, ex foemina, foemina.</label>
               <item>I am borne of a woman.</item>
               <label>Nitor haſtae, haſta, in haſtam.</label>
               <item>I lene vpon my ſpere.</item>
               <label>Nitor ad hanc rem .i. aſpiro.</label>
               <item>I do indeuour to haue this thynge.</item>
               <label>Nubo illi cum illo,</label>
               <item>I marry hym.</item>
            </list>
            <list>
               <head>O</head>
               <pb facs="tcp:4978:22"/>
               <label>Obeo villas .i. circumeo.</label>
               <item>I go about the villages.</item>
               <label>Obeo munus .i. facio, </label>
               <item>I do myne offyce.</item>
               <label>Obeo mortem, morte, morior, </label>
               <item>I dye.</item>
               <label>Obeo .i. morior, </label>
               <item>I dye.</item>
               <label>Obiurgo te, tibi, </label>
               <item>I chyde the.</item>
               <label>Occumbo neci, in necem, morte, </label>
               <item>I dye.</item>
               <label>Obliuiſcor te, tui, </label>
               <item>I do forget the.</item>
               <label>Obtrecto legi, legem.</label>
               <item>I ſpeke yll by the lawe.</item>
            </list>
            <list>
               <head>P</head>
               <label>Parco tibi, parco lachrimis .i. abſtineo.</label>
               <item>I fauour the, I abſteyne fro teers.</item>
               <label>Paſcunt boues herbam, herba paſcit boues.</label>
               <item>The oxen dothe graſe.</item>
               <label>Paſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur boues herba, paſcu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tur boues herba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>.</label>
               <item>Oxen go to paſture.</item>
               <label>Pepigi tibi .i. promiſi,</label>
               <item>I promyſed the.</item>
               <label>Pepigi tecum .i. pactus ſum.</label>
               <item>I made a bargeyne with the.</item>
               <label>Perteius thalamum, thalami.</label>
               <item>I am wery of wedloke.</item>
               <label>Pluit lapides, lapidibus.</label>
               <item>It doth rayne ſtones.</item>
               <label>Praecurro tibi ingenio.</label>
               <item>I paſſe the in wytte</item>
               <label>Praecurro te, </label>
               <item>I runne before the.</item>
               <label>Praecello tibi .i. antecello, </label>
               <item>I paſſe the.</item>
               <pb facs="tcp:4978:22"/>
               <label>Praecedo te ſcientia .i. vinco.</label>
               <item>I paſſe the in lernynge.</item>
               <label>Praeeo tibi, et te, </label>
               <item>I go before the.</item>
               <label>Preniteo tibi fide. praeſta te virum. praeſtat mi<g ref="char:EOLhyphen"/>hi multa.</label>
               <item>I am feithefuller then thou. Shewe thy ſelfe a man. he gyueth me many thynges.</item>
               <label>Praeſtat ingenio, alius alium.</label>
               <item>One peſſeth an other in wytte.</item>
               <label>Praeſtolor te .i. expecto, </label>
               <item>I looke for the.</item>
               <label>Propinquo vrbi, ad vrbem.</label>
               <item>I approche nere to the Citie.</item>
               <label>Proſpicio tibi .i. prouideo.</label>
               <item>I prouyde for the.</item>
               <label>Proſpicio te .i. procul video.</label>
               <item>I ſee the farre of.</item>
            </list>
            <list>
               <head>Q</head>
               <label>Queror te, tecum, tibi.</label>
               <item>I make a complaynte to the.</item>
               <label>Quoad eius fieri poteſt.</label>
               <item>As moche as can be done.</item>
            </list>
            <list>
               <head>R</head>
               <label>Recedo tibi a te, </label>
               <item>I go from the.</item>
               <label>Reſpondeo queſtioni, ad queſtionem.</label>
               <item>I aunſwere to the queſtion.</item>
               <label>Recipio me ad, in vrbem.</label>
               <item>I go to the Citie.</item>
               <label>Recipio me facturum .i. promitto.</label>
               <item>I promys to do it.</item>
               <pb facs="tcp:4978:23"/>
               <label>Refero tibi hanc rem .i. narro.</label>
               <item>I ſhewe the this thynge.</item>
               <label>Referam de his ad regem, id eſt rege<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> de his conſulam.</label>
               <item>I wyll aſke the kynge counſaille of theſe thynges.</item>
               <label>Refero te in hunc numerum .i. aſcribo.</label>
               <item>I take the into this number.</item>
               <label>Refero in melius .i. muto.</label>
               <item>I chaunge it for better.</item>
               <label>Refero tibi acceptu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> .i. fateor me accepiſſe a te.</label>
               <item>I graunte that I toke it of the.</item>
               <label>Refero tibi impe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> .i. impenſis ratione<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> reddo.</label>
               <item>I make the a coune of expenſis.</item>
               <label>Refero Ciceronem eloquentia .i. imitor.</label>
               <item>I folowe the eloquence of Cicero.</item>
            </list>
            <list>
               <head>S</head>
               <label>Studeo medicinae, in medicina, in medicinam. .i. operam do.</label>
               <item>I ſtudy phiſyke.</item>
               <label>Vnu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> omnes ſtudetis .i. cupitis vel affectatis.</label>
               <item>All you do deſyre one thynge.</item>
               <label>Subeo tecto, tectum, ad tectum.</label>
               <item>I go in to the houſe.</item>
               <label>Subrepo illi, illum, in illum.</label>
               <item>I crepe vpon hym.</item>
               <label>Stare promiſsis, non per me ſtat.</label>
               <item>To performe the promys it is not in me.</item>
               <label>Soluo te .i. libero, </label>
               <item>I delyuer the.</item>
               <pb facs="tcp:4978:23"/>
               <label>Soluo tibi .i. pendo, </label>
               <item>I pay the.</item>
               <label>Sufficit his ad haec. Sufficit mihi vires .i. ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>miniſtrat.</label>
               <item>It is ſufficiente for theſe thynges, he gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ueth ſtrength to me.</item>
               <label>Sufficit magiſtratum .i. ſubſtituit.</label>
               <item>He maketh the officer.</item>
            </list>
            <list>
               <head>T</head>
               <label>Tempero te, tibi .i. cohibeo.</label>
               <item>I kepe the vnder.</item>
               <label>Tempero ſtilum .i. ordine adminiſtro.</label>
               <item>I ſette in order my ſtyle or writynge.</item>
               <label>Tempero a lachrimando .i. abſtineo.</label>
               <item>I refrayne from wepynge.</item>
               <label>Traduxit copias pontem.</label>
               <item>He led his hoſte ouer the brydge.</item>
               <label>Tollebat patrem i. auferebat, nutriebat.</label>
               <item>He kylled his father. He nurryſſhed vp his father.</item>
               <label>Solem de mundo ſuſtulit .i. abſtulit.</label>
               <item>He toke the ſonne out of the worlde.</item>
               <label>Suſtulit filium ex illa .i. accepit.</label>
               <item>He begat a chylde of her.</item>
            </list>
            <list>
               <head>U</head>
               <label>Vaco Virtuti.</label>
               <item>I apply vertue.</item>
               <label>Vaco ad virtutem .i. operam do.</label>
               <item>I apply vertue.</item>
               <label>Vaco in virtutem.</label>
               <item>I apply vertue.</item>
               <label>Non vacat mihi audire .i. non eſt ocium.</label>
               <item>I haue no leyſure to here thy tale.</item>
               <pb facs="tcp:4978:24"/>
               <label>Vacat iuſticia .i. vacuus eſt.</label>
               <item>He is without iuſtice.</item>
               <label>Vaco a labore, a culpa.</label>
               <item>I am without labour, without faute.</item>
            </list>
            <trailer>FINIS.</trailer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="colophon">
            <p>LONDINI IN AEDI<g ref="char:EOLhyphen"/>BVS THO<g ref="char:EOLhyphen"/>MAE BERTHELETI REGII IM<g ref="char:EOLhyphen"/>PRESSORIS.</p>
            <p>
               <floatingText xml:lang="lat" type="license">
                  <body>
                     <p>CVM PRIVILEGIO.</p>
                  </body>
               </floatingText>
            </p>
            <pb facs="tcp:4978:24"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
